---
layout: default
title : 수열
---

## 수열

### 기본연습문제

> #### Exercise 1.2.2
>
> $n$이 짝수이면 $a_n = n$이고, $n$이 홀수이면 $a_n = \frac{1}{n}$이라 하자. 이때 극한 $\lim_{n \to \infty} a_n$이 존재하는가?

>  자연수 $k$에 대해 $n = 2k$일 때의 극한과 $n = 2k - 1$일 때의 극한을 따로 구하고, 두 극한의 값이 같은지를 보면 된다. 우선, 홀수일 때의 극한을 먼저 보자.
>
> $$\lim_{k \to \infty} \frac{1}{2k - 1} = 0$$
>
> 다음은 짝수일 때의 극한이다.
>
> $$\lim_{k \to \infty} (2k) = \infty$$
>
> 짝수일 때는 발산하므로 극한값이 존재하지 않는다. 따라서 홀수와 짝수일 때 극한값이 같을 수 없으며, 이를 통해 $\lim_{n \to \infty} a_n$가 존재하지 않음을 알 수 있다. $\Box$

> #### Exercise 1.2.4
>
> (1) 보기 1.2.3을 활용하여 $\lim_{n \to \infty} \frac{\log n}{n} = 0$임을 밝혀라.

>  실수 $t$에 대하여 $\log n = t$라고 하자. 그러면 $n = e^t$가 될 것이고, 주어진 식은 다음과 같이 변형된다.
>
> $$\lim_{t \to \infty} \frac{t}{e^t}$$
>
> 보기 1.2.3에서 $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n} = \infty$ ($a > 1$)를 알 수 있는데 $e > 1$이므로 
>
> $$\lim_{t \to \infty} \frac{t}{e^t} = 0$$
>
> 이다. $\Box$

> (2) 수열 $\left(\frac{\log n}{\sqrt{n}}\right)$의 수렴, 발산을 판정하라.

>  실수 $t$에 대하여 $t = \sqrt{n}$이라 하면 주어진 식은 다음과 같이 변형된다.
>
> $$\lim_{t \to \infty} \frac{\log t^2}{t} = \lim_{t \to \infty} \frac{2 \log t}{t}$$
>
> 1에서 보았듯이, $\lim_{t \to \infty} \frac{\log t}{t} = 0$이므로
>
> $$\lim_{n \to \infty} \frac{\log n}{\sqrt{n}} = 0$$
>
> 이다. $\Box$

> #### Exercise 1.3.1
>
> 수열 $\mathbf{a}$에 대하여 새로운 수열 $\mathbf{a}'$을
>
> $$\mathbf{a}' (n) := \mathbf{a}(n + 1) \quad (n \in \mathbb{N})$$
>
> 으로 정의한다. 이때 $\mathbf{a}$가 수렴하면, $\mathbf{a}'$이 수렴하는가? 거꾸로 $\mathbf{a}'$이 수렴하면 $\mathbf{a}$가 수렴하는가? 이 두 수열이 수렴하는 경우 이들의 극한값은 같은가?

>  수열 $\mathbf{a}$을 $\mathbf{a}(n) = (a_n)$이라 하고 $$\mathbf{a}'$$을 $$\mathbf{a}'(n) = (a'_n)$$이라 하자. 문제에서 주어진 식을 활용하면 $$a_n = a'_{n+1}$$이다. 
>
>  $a_n$이 수렴한다는 것은 $$\lim_{n \to \infty} a_n = A$$ ($A$는 실수)라는 것인데, $n$ 대신 $n - 1$을 넣어도 $A$로 수렴하는 것은 마찬가지이다. $$\lim_{n - 1 \to \infty} a_{n - 1} = \lim_{n \to \infty} a'_n = A$$이므로 $a_{n - 1} = a'_n$는 수렴한다.
>
>  이번엔 거꾸로 $$a'_n$$이 수렴한다고 하자. 그러면 $$\lim_{n \to \infty} a'_n = A'$$ ($A'$는 실수)이다. 마찬가지로 $n$ 대신 $n + 1$을 넣는다고 수렴 발산이 바뀌진 않는다. $$\lim_{n + 1 \to \infty} a'_{n + 1} = \lim_{n \to \infty} a_{n} = A'$$이므로 $a'_{n + 1} = a_n$는 수렴한다.
>
>   마지막으로, 위의 과정에서 보았듯이 이들의 극한값 또한 변하지 않음을 알 수 있다. $\Box$

> #### Exercise 1.5.2
>
> (1) 피보나치 수열에서 얻은 급수를 $(s_n)$이라 할 때,
>
> $$s_n = f_{n + 2} - 1$$
>
> 인가?

>  수학적 귀납법을 이용하여 증명하자. (피보나치 수열 자체가 점화식이니까 뭔가 쓰면 편할 것 같다는 직감..?)
>
> $n = 1$일 때
>
> $$s_1 = f_{3} - 1 = 2 - 1 = 1 = f_1$$
>
> 이므로 성립한다.
>
> $n = k$일 때
>
> $$s_k = f_{k + 2} - 1$$
>
> 이라 하자. 이 식을 변형하게 되면
>
> $$s_k + f_{k + 1} = f_{k + 2} - 1 + f_{k + 1}$$
>
> $$s_{k + 1} = f_{k + 3} - 1$$
>
> 따라서, $n = k + 1$일 때에도 성립한다. 따라서
>
> $$s_n = f_{n + 2} - 1$$
>
> 이다. $\Box$

> (2) 일반항 $a_n$이 항등적으로 $1$인 상수 수열에서 얻은 급수 $(s_n)$을 구하라.

>   $a_n = 1$인 경우에는 하나씩 더해짐에 따라 $1$이 더해지는 것이므로 당연히
>
> $$s_n = n$$
>
> 이다. $\Box$

> (3) 항등 수열 $a_n = n$에서 얻은 급수 $\Delta_n$을 구하라.

> \begin{align\*}\Delta_n &= a_1 + a_2 + \cdots + a_n \\\\ &= 1 + 2 + \cdots + n \\\\ &= \frac{n(n + 1)}{2}. \quad \Box \end{align\*}

> (4) 홀수열 $(a_n = 2n - 1)$에서 얻은 급수는 제곱수열 $(n^2)$인가?

> $$\sum_{k = 1}^{n} a_n = \sum_{k = 1}^{n} (2n - 1) = 2 \cdot \frac{n(n + 1)}{2} - n = n(n + 1) - n = n^2$$ 
>
> 이므로, $s_n = n^2$이다. $\Box$

> (5) 제곱수열 $(n^2)$에서 얻은 급수를 구하여라.

> $$\sum_{k = 1}^{n} n^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}$$
>
> 임을 아므로 $s_n = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}$이다. $\Box$

> #### Exercise 1.6.4
>
> 급수
>
> $$(1 - 1) + (1 - 1) + (1 - 1) + \cdots$$
>
> 의 수렴, 발산을 판정하라.

> $$(1 - 1) + (1 - 1) + (1 - 1) + \cdots = 0 + 0 + 0 + \cdots = 0$$
>
> 이므로 $0$으로 수렴한다. $\Box$

### 연습문제

> #### 1. 피보나치 수열 $(f_n)$에서 다음을 보이라.
>
> $$f_{n+1} f_{n -1} - f_n^2 = (-1)^n$$
>
>  피보나치 수열의 정의인 $f_{n + 2} = f_{n + 1} + f_n$을 이용해 풀어보자.
>
> $$f_{n+1} f_{n -1} - f_n^2 = (-1)^n$$
>
> $$(f_n + f_{n - 1})(f_{n+1} - f_n) - f_n^2 = (-1)^n$$
>
> $$f_n f_{n + 1} - f_n f_{n - 1} - f_n^2 + (f_{n-1} f_{n+1} - f_n^2) = (-1)^n$$
>
> $$f_n f_{n + 1} - f_n f_{n - 1} - f_n^2 = 0$$
>
> $$f_{n + 1} - f_{n - 1} - f_n = 0$$
>
> $$f_{n + 1} = f_n + f_{n - 1}$$
>
> 위와 같이 식을 잘 변형하면 피보나치 수열의 정의가 나오게 된다. 따라서 문제에서 주어진 식을 보일 수 있다. $\Box$

> #### 2. 다음 급수의 수렴 여부를 판정하라.
>
> #### (1) $\sum \frac{n^2}{50n^2 + 1}$
>
>  $\lim_{n \to \infty} \frac{n^2}{50n^2 + 1} = \frac{1}{50} \ne 0$이므로 일반항 판정법에 의해 발산한다. $\Box$
>
> #### (2) $\sum \frac{2^n - 2^{-n}}{2^n + 2^{-n}}$
>
>  $\lim_{n \to \infty} \frac{2^n - 2^{-n}}{2^n + 2^{-n}} = \lim_{n \to \infty} \frac{2^n - \frac{1}{2^n}}{2^n + \frac{1}{2^n}} = \lim_{n \to \infty} \frac{4^n - 1}{4^n + 1} = 1 \ne 0$이므로 일반항 판정법에 의해 발산한다. $\Box$
>
> #### (3) $\sum n \sin \frac{1}{n}$
>
>  $\lim_{n \to \infty} n \sin \frac{1}{n}$에서 실수 $t$에 대해 $n = \frac{1}{t}$로 바꾸게 되면 $\lim_{t \to 0} \frac{\sin t}{t} = 1 \ne 0$이므로 일반항 판정법에 의해 발산한다. $\Box$

> #### 3. 동전을 던져서, 처음에 앞면이 나오면 $2$원을 받고, 두번째에 비로소 앞면이 나오면 $2^2$원을 받고, 세번째에 비로소 앞면이 나오면 $2^3$원을 받고, 계속하여 $n$번째 처음으로 앞면이 나오면 $2^n$원을 받기로 하였다고 하자. 이러한 놀이를 하였을 때 받는 기댓값이 무한대임을 설명하라.
>
>  다음은 문제에 주어진 상황에 맞게 이산확률분포를 표로 나타낸 모습이다.
> 
> \begin{array} \hline X & 2 & 2^2 & \cdots & 2^n & \cdots \\\\ \hline P(X = x) & \frac{1}{2} & \frac{1}{2^2} & \cdots & \frac{1}{2^n} & \cdots \\\\ \hline  \end{array}
>
> $E(X) = 2 \cdot \frac{1}{2} + 2^2 \cdot \frac{1}{2^2} + \cdots + 2^n \cdot \frac{1}{2^n} + \cdots$이다. 이는 $E(X) = 1 + 1 + \cdots + 1 + \cdots$와 같으므로 기댓값 $E(X)$는 발산한다. $\Box$

> #### 4. 급수
>
> $$\frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{6} + \frac{1}{8} + \frac{1}{10} + \cdots$$
>
> #### 의 수렴, 발산을 판정하라.
>
> $$\frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{6} + \frac{1}{8} + \frac{1}{10} + \cdots$$
>
> $$> \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{16} + \cdots$$
>
> $$= 1 + 1 + 1 + \cdots$$
>
> 이므로 주어진 급수 또한 발산한다. $\Box$

> #### 5. 다음 급수의 합을 구하라.
>
> #### (1) $\sum \left(\frac{1}{\sqrt{n + 1}} - \frac{1}{\sqrt{n + 3}}\right)$
>
> \begin{align\*} \sum \left(\frac{1}{\sqrt{n + 1}} - \frac{1}{\sqrt{n + 3}}\right) &= \lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{\sqrt{2}} - \frac{1}{\sqrt{4}} + \frac{1}{\sqrt{4}} - \frac{1}{\sqrt{6}} + \cdots + \frac{1}{\sqrt{n + 1}} - \frac{1}{\sqrt{n + 3}}\right) \\\\ &= \lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{\sqrt{2}} - \frac{1}{\sqrt{n + 3}}\right) = \frac{1}{\sqrt{2}} = \frac{\sqrt{2}}{2}. \quad \Box \end{align\*}
>
> #### (2) $\sum \frac{1}{n^2 + 2n}$
>
> \begin{align\*} \sum \frac{1}{n^2 + 2n} &= \sum \frac{1}{n(n + 2)} = \sum \frac{1}{2} \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n + 2}\right) = \lim_{n \to \infty} \left( 1 - \frac{1}{3} + \frac{1}{2} - \frac{1}{4} + \cdots + \frac{1}{n - 1} - \frac{1}{n + 1} + \frac{1}{n} - \frac{1}{n + 2}\right) \\\\ &= \lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{2} - \frac{1}{n + 1} - \frac{1}{n + 2} \right) = \frac{3}{2}. \quad \Box \end{align\*}

> #### 6. 
> #### (1) $\lim_{n \to \infty} (\log (n + 1) - \log n) = 0$을 보이라.
>
> $$\lim_{n \to \infty} (\log (n + 1) - \log n) = \lim_{n \to \infty} \log \left(\frac{n + 1}{n}\right) = \log 1 = 0. \quad \Box$$
>
> #### (2) 급수 $\sum \left( \log(n + 1) - \log n \right)$은 수렴하는가?
>
> $$\sum \left( \log(n + 1) - \log n \right) = \lim_{n \to \infty} \left( \log 2 - \log 1 + \log 3 - \log 2 + \cdots + \log(n + 1) - \log n \right) = \lim_{n \to \infty} \log(n + 1)$$
>
> 인데, $\lim_{n \to \infty} \log(n + 1)$은 발산하므로 급수 $\sum \left( \log(n + 1) - \log n \right)$는 발산한다. $\Box$
>
> #### (3) 급수 $\sum_{n \ge 2} \left( \log \log (n + 1) - \log \log n \right)$은 수렴하는가?
>
> \begin{align\*} \sum_{n \ge 2} \left( \log \log (n + 1) - \log \log n \right) &= \lim_{n \to \infty} (\log \log 3 - \log \log 2 + \log \log 4 - \log \log 3 + \cdots + \log \log (n + 1) - \log \log n) \\\\ &= \lim_{n \to \infty} (\log \log (n + 1) - \log \log 2) \end{align\*}
>
> 인데, $\lim_{n \to \infty} (\log \log (n + 1) - \log \log 2)$은 발산하므로 급수 $\sum_{n \ge 2} \left( \log \log (n + 1) - \log \log n \right)$는 발산한다. $\Box$

> #### 7. 급수 $\sum_{n = 1}^{\infty} a_n$이 수렴하면 급수 $\sum_{n = 1}^{\infty} a_{n+1}$도 수렴하는가? 이때 이들의 극한은 같은가?
>
>  $s_n = \sum_{k = 1}^{n} a_k$이라 하면 $\sum a_n = \lim_{n \to \infty} s_n$이고, $\sum a_{n + 1} = \lim_{n \to \infty} s_{n + 1} - a_1$이다. 만약 자연수 $t = n + 1$이라 하면 $$\lim_{n \to \infty} s_{n + 1} - a_1 = \lim_{t \to \infty} s_t - a_1 = \sum a_n - a_1$$ 이므로 급수 $\sum_{n = 1}^{\infty} a_{n+1}$이 수렴하는 것은 사실이다. 그러나, 둘의 극한값은 서로 $a_1$ 만큼의 차이가 있을 것이다. $\Box$

> #### 8. $a > 1$일 때 극한 $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n^2}$을 구하라.
>
>  양수 $\epsilon$이 있다 하고 $a = 1 + \epsilon$이라 하면 $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n^2} = \lim_{n \to \infty} \frac{(1 + \epsilon)^n}{n^2}$이 된다. 여기서
>
> $$(1 + \epsilon)^n = 1 + n\epsilon + \frac{n(n + 1)}{2}\epsilon^2 + \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6} \epsilon^3 + \cdots + \epsilon^n > \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6} \epsilon^3$$
>
> 인데, $\lim_{n \to \infty} \frac{\frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6} \epsilon^3}{n^2}$는 발산하므로 따라서 $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n^2}$도 발산한다. $\Box$