---
layout: default
title : 거듭제곱근 판정법
---

## 거듭제곱근 판정법

### 기본연습문제

> #### Exercise 4.0.4
> 
> 급수 $\sum \left(1 - \frac{1}{n} \right)^{n^2}$의 거듭제곱근 극한을 구하고 수렴, 발산을 판정하라.

> 거듭제곱근 극한이
>
> $$r = \lim_{n \to \infty} \left(1 - \frac{1}{n} \right)^{n} = \frac{1}{e} \lt 1$$
>
> 이므로 주어진 급수는 수렴한다.

### 연습문제

> #### 1. 
>
> #### (1) 급수 $\sum \frac{2^n}{n^n}$의 수렴 여부를 판정하라.
>
> 거듭제곱근 극한이
>
> $$r = \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\left(\frac{2}{n}\right)^n} = \lim_{n \to \infty} \frac{2}{n} = 0 \lt 1$$
>
> 이므로 주어진 급수는 수렴한다.
>
> #### (2) 극한 $\lim_{n \to \infty} n^{\frac{1}{n}} = 1$을 이용하여 급수 $\sum \frac{2^n}{n^3}$의 수렴 여부를 판정하라.
>
> 거듭제곱근 극한이
>
> $$r = \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\frac{2^n}{n^3}} = \lim_{n \to \infty} \frac{2}{n^{\frac{3}{n}}} = 2 \gt 1$$
>
> 이므로 주어진 급수는 발산한다.

> #### 2. 다음 급수의 수렴 여부를 판정하라. 이때 거듭제곱근 판정법이 유용한지를 살펴보라.
>
> #### (1) $\sum \left(1 - \frac{1}{n} \right)^n$
>
> 거듭제곱근 극한이
>
> $$r = \lim_{n \to \infty} \left(1 - \frac{1}{n}\right) = 1$$
>
> 이므로 거듭제곱근 판정법을 사용할 수 없다. 대신, 
>
> $$\lim_{n \to \infty} \left(1 - \frac{1}{n} \right)^n = \frac{1}{e} \ne 0$$
>
> 이므로 일반항 판정법에 의해 주어진 급수는 발산한다.
>
> #### (2) $\sum \left(1 - \frac{1}{\sqrt{n}}\right)^n$
>
> 거듭제곱근 극한이
>
> $$r = \lim_{n \to \infty} \left(1 - \frac{1}{\sqrt{n}}\right) = 1$$
>
> 이므로 거듭제곱근 판정법을 사용할 수 없다. 대신,
>
> $$\left(1 - \frac{1}{\sqrt{n}}\right)^n \lt e^{-\sqrt{n}}$$
>
> 인데 3절의 연습문제 5를 이용하면
>
> $\sum e^{-\sqrt{n}}$은 수렴하므로 주어진 급수도 수렴함을 알 수 있다.
>
> ---
>
> 위의 2가지 예시 모두 거듭제곱근 판정법이 유용하지 못했다. 그 이유는 거듭제곱근 극한 $r = 1$이었기 때문에 수렴과 발산을 논할 수 없었기 때문이다.

> #### 3. 거듭제곱근 판정법 4.0.2를 증명하라.
>
> (i) $r \lt \rho \lt 1$에 대해
>
> $$n \gg 1 \Rightarrow a_n \lt \rho^n$$
>
> 이다. 그런데 $\sum \rho^n$이 수렴하므로 $\sum a_n$도 수렴한다.
>
> (ii) $1 \lt \rho \lt r$에 대해
>
> $$n \gg 1 \Rightarrow a_n \gt \rho^n$$
>
> 이다. 그런데 $\sum \rho^n$이 발산하므로 $\sum a_n$도 발산한다.