---
layout: default
title : 비율판정법
---

## 비율판정법

### 기본연습문제

> #### Exercise 5.0.4
>
> 급수
>
> $$\sum_{n = 0}^{\infty} \frac{2^n}{n!}$$
>
> 은 수렴함을 보이라. 또 급수
>
> $$\sum_{n = 0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$$
>
> 은 임의의 양수 $x$에 대하여 수렴함을 보이라.

> 급수 $\sum_{n = 0}^{\infty} \frac{2^n}{n!}$은 일반비가
>
> $$\frac{\frac{2^{n + 1}}{(n + 1)!}}{\frac{2^n}{n!}} = \frac{2}{n + 1}$$
>
> 이다. 주어진 급수를 $1 + 2 + \sum_{n = 2}^{\infty} \frac{2^n}{n!}$으로 보면 $\sum_{n = 2}^{\infty} \frac{2^n}{n!}$의 일반비가 항상 $\frac{2}{3}$보다 작거나 같으므로 수렴한다. 따라서 주어진 급수는 수렴한다.
>
> 급수 $\sum_{n = 0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$은 일반비가
>
> $$\frac{\frac{x^{n + 1}}{(n + 1)!}}{\frac{x^n}{n!}} = \frac{x}{n + 1}$$
>
> 이다. 주어진 급수를 자연수 $b = [x]$에 대해 $1 + 2 + \cdots + \frac{x^b}{b!} + \sum_{n = b + 1}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$으로 보면 $\sum_{n = b + 1}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$의 일반비가 항상 $\frac{x}{x+1}$보다 작으므로 수렴한다. 따라서 $x$가 임의의 양수여도 자연수 $b$를 정할 수 있으므로 임의의 양수 $x$에 대해서 주어진 급수는 수렴한다.

> #### Exercise 5.0.7
>
> 임의의 자연수 $n$에 대하여 $f_{n + 2} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n$임을 밝히고, 이를 이용하여 앞의 보기에 대한 다른 풀이를 구하라.

> 수학적 귀납법을 통해 밝히도록 하자. 우선, $n = 1$일 때
>
> $$f_3 = 2 \gt \frac{3}{2}$$
>
> 이므로 참이다. $n = 1, \cdots, k$일 때 
>
> $$f_{n + 2} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n$$
>
> 이라고 가정하면 
>
> $$f_{n + 2} + f_{n + 1} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n + f_{n + 1}$$
>
> $$f_{n + 3} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n + f_{n + 1} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n + \left(\frac{3}{2}\right)^{n - 1} = \left(\frac{3}{2}\right)^n \times \frac{5}{3} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^{n + 1}$$
>
> 이므로 $n = k + 1$일 때도 성립한다. 따라서, 임의의 자연수 $n$에 대해 $f_{n + 2} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n$이다. 이를 약간 변형하면
>
> $$f_{n + 2} \gt \left(\frac{3}{2}\right)^n \Rightarrow \left(\frac{2}{3}\right)^n \gt \frac{1}{f_{n + 2}}$$
>
> 이다. 그런데 $\sum \left(\frac{2}{3}\right)^n$이 수렴하므로 $\sum \frac{1}{f_{n+2}}$도 수렴한다. 따라서 급수 $\sum \frac{1}{f_n}$는 수렴한다.

### 연습문제

> #### 1. 다음 급수가 수렴하는 $x$의 범위를 구하라.
>
> #### (1) $\sum \frac{x^{2n}}{(2n)!}$
>
> 급수 $\sum \frac{x^{2n}}{(2n)!}$의 일반비의 극한이
>
> $$\lim_{n \to \infty} \frac{\frac{x^{2(n + 1)}}{(2(n + 1))!}}{\frac{x^{2n}}{(2n)!}} = \lim_{n \to \infty} \frac{x^2}{(2n + 2)(2n + 1)} = 0$$
>
> 으로 수렴하므로 급수 $\sum \frac{x^{2n}}{(2n)!}$는 $x$의 값에 상관없이 수렴한다.
>
> #### (2) $\sum \frac{x^{2n + 1}}{(2n + 1)!}$
>
> 급수 $\sum \frac{x^{2n + 1}}{(2n + 1)!}$의 일반비의 극한이
>
> $$\lim_{n \to \infty} \frac{\frac{x^{2(n + 1) + 1}}{(2(n + 1) + 1)!}}{\frac{x^{2n + 1}}{(2n + 1)!}} = \lim_{n \to \infty} \frac{x^2}{(2n + 3)(2n + 2)} = 0$$
>
> 으로 수렴하므로 급수 $\sum \frac{x^{2n + 1}}{(2n + 1)!}$는 $x$의 값에 상관없이 수렴한다.

> #### 2. Pell의 수열은 점화식
>
> $$p_{n + 2} = 2p_{n + 1} + p_n$$
>
> #### 으로 주어진다. 이때
>
> $$\lim_{n \to \infty} \frac{p_{n + 1}}{p_n}$$
>
> #### 이 수렴함을 보이고, 그 극한값을 구하라. 또 이를 이용하여
>
> $$\sum \frac{1}{p_n} \lt \infty$$
>
> #### 임을 보이라.
>
>
> $q_n := \frac{1}{p_n}$이라고 하면
>
> $$\lim_{n \to \infty} p_n = \infty$$
>
> 이므로
>
> $$\lim_{n \to \infty} q_n = 0$$
>
> 이다. 따라서 일반항 판정법으로는 급수 $\sum q_n$의 수렴성을 판정할 수 없다. 그러나
>
> $$r_n := \frac{q_{n + 1}}{q_n} = \frac{p_n}{p_{n + 1}} \ge 0$$
>
> 으로 두면, 주어진 점화식을 $p_{n + 1}$으로 나누어
>
> $$\frac{1}{r_{n + 1}} = 2 + r_n$$
>
> 을 얻는다. 따라서 수열 $(r_n)$의 극한값 $\rho$가 존재한다는 사실만 알면, 위의 식에 극한을 취하여
>
> $$\frac{1}{\rho} = 2 + \rho \quad (\rho > 0)$$
>
> 즉
>
> $$\rho = \sqrt 2 - 1$$
>
> 을 얻는다.
>
> 이제 실제로 수열 $(r_n)$이 $\rho$에 수렴함을 살펴보자. 먼저
>
> $$r_{n + 1} - \rho = \frac{1}{2 + r_n} - \frac{1}{2 + \rho} = \frac{\rho - r_n}{(2 + r_n)(2 + \rho)} = -\frac{1}{2 + r_n} \rho (r_n - \rho)$$
>
> 에서
>
> $$\lvert r_{n + 1} - \rho \rvert \le \rho \lvert r_n - \rho \rvert \le \cdots \le \rho^n \lvert r_1 - \rho \rvert$$
>
> 를 얻는다. 이 식에서, $\lim_{n \to \infty} \rho^n = 0$ 이므로,
>
> $$\lim_{n \to \infty} \lvert r_n - \rho \rvert = 0$$
>
> 이다. 즉, $(r_n)$이 $0$으로 수렴한다.
>
> 그러므로 수열 $q_n = \frac{1}{p_n}$의 일반비 $r_n = \frac{p_n}{p_{n + 1}}$은
>
> $$\rho = \sqrt 2 - 1 \lt 1$$
>
> 에 수렴하므로 주어진 급수 $\sum \frac{1}{p_n}$는 수렴한다.

> #### 3. 다음 급수의 수렴, 발산을 판정하라.
>
> #### (1) $\sum \frac{2^n n!}{n^n}$
>
> 급수 $\sum \frac{2^n n!}{n^n}$는 일반비가
>
> $$\frac{\frac{2^{n + 1}(n + 1)!}{(n + 1)^{n + 1}}}{\frac{2^n n!}{n^n}} = \frac{2n^n}{(n + 1)^n}$$
>
> 이다. 이의 극한값은 $\frac{2}{e} \lt 1$로 수렴하므로 주어진 급수는 수렴한다.
>
> #### (2) $\sum \frac{n^2}{e^n}$
>
> 급수 $\sum \frac{n^2}{e^n}$는 일반비가
>
> $$\frac{\frac{(n+1)^2}{e^{n + 1}}}{\frac{n^2}{e^n}} = \frac{(n + 1)^2}{en^2}$$
>
> 이다. 이의 극한값은 $\frac{1}{e} \lt 1$로 수렴하므로 주어진 급수는 수렴한다.
>
> #### (3) $\sum \frac{2^n}{n^2}$
>
> 급수 $\sum \frac{2^n}{n^2}$는 일반비가
>
> $$\frac{2^{n + 1}{(n + 1)^2}}{\frac{2^n}{n^2}} = \frac{2n^2}{(n + 1)^2}$$
>
> 이다. 이의 극한값은 $2 \gt 1$로 수렴하므로 주어진 급수는 발산한다.
>
> #### (4) $\sum \frac{2^n}{n^3}$
>
> 급수 $\sum \frac{2^n}{n^3}$는 일반비가
>
> $$\frac{2^{n + 1}{(n + 1)^3}}{\frac{2^n}{n^3}} = \frac{2n^3}{(n + 1)^3} \lt 1$$
>
> 이다. 이의 극한값은 $2 \gt 1$로 수렴하므로 주어진 급수는 발산한다.

> #### 4. 급수 $\sum \frac{1}{n^2}$의 수렴, 발산 판정에 비율판정법을 사용하기가 적합한지 살펴보라.
>
> 급수 $\sum \frac{1}{n^2}$는 일반비가
>
> $$\frac{\frac{1}{(n + 1)^2}}{\frac{1}{n^2}} = \frac{n^2}{(n + 1)^2}$$
>
> 이다. 이를 극한을 취하면
>
> $$\lim_{n \to \infty} \frac{n^2}{(n + 1)^2} = 1$$
>
> 이므로 $1$보다 작은 양수 $r$을 취해 일반비가 $r$보다 작다고 할 수 없다. 그렇다고 하여 일반비가 $1$보다 크거나 같은 것도 아니므로 발산이라고 할 수도 없다. 따라서 주어진 급수는 비율판정법으로 수렴과 발산을 정할 수 없다.

> #### 5. 비율판정법 정리를 서술하는 과정에서 '모든 $n$에 대하여'라고 하였는데, 이 부분을 '유한개의 $n$을 제외하고'로 바꾸어도 좋은가?
>
> 유한개의 $n$이 조건에 부합하지 않더라도, 따로 합한다면 문제될 것이 없다. 유한개의 합은 극한의 수렴 발산에 영향을 줄 수 없기 때문이다.

> #### 6. 양의 수열 $(a_n)$에서 $\lim_{n \to \infty} \frac{a_{n + 1}}{a_n} = r$일 때, $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} = r$임을 보여라.
>
> $\lim_{n \to \infty} \frac{a_{n + 1}}{a_n} = r$은 어떤 자연수 $N$에 대해 $n > N$일 때
>
> $$\left\vert \frac{a_{n + 1}}{a_n} - r \right\vert \lt \epsilon$$
>
> 이라는 뜻이다. 이를 잘 풀어내면
>
> $$r - \epsilon \lt \frac{a_{n + 1}}{a_n} \lt r + \epsilon$$
>
> 이므로
> 
> $$(r - \epsilon)^{n - N} a_N \lt a_n = \frac{a_n}{a_{n - 1}} \times \frac{a_{n - 1}}{a_{n - 2}} \times \cdots \times \frac{a_{N + 1}}{a_N} \times a_N \lt (r + \epsilon)^{n - N} a_N$$
>
> 이다. 이 식에 $n$ 제곱근을 씌워주면
>
> $$\sqrt[n]{(r - \epsilon)^{n - N} a_N} \lt \sqrt[n]{a_n} \lt \sqrt[n]{(r + \epsilon)^{n - N} a_N} \Rightarrow (r - \epsilon) \sqrt[n]{(r - \epsilon)^{-N} a_N} \lt \sqrt[n]{a_n} \lt (r + \epsilon) \sqrt[n]{(r + \epsilon)^{-N} a_N}$$
>
> 이다. 또, 식을 $\sqrt[n]{(r - \epsilon)^{-N} a_N}$으로 나누어주면
>
> $$\left\vert \sqrt[n]{\frac{a_n}{(r - \epsilon)^{-N} a_N}} - r \right\vert \lt \epsilon$$
>
> 이다. 이는 다시 말하면
>
> $$\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{\frac{a_n}{(r - \epsilon)^{-N} a_N}} = r$$
>
> 이고, $\sqrt[n]{(r - \epsilon)^{-N} a_N}$는 상수이므로 극한을 취하면
>
> $$\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} = r$$
>
> 이다.