---
layout: default
title : Constant Acceleration
---

## Constant Acceleration

### 개념 요약

- 등가속도 운동이란 가속도가 일정한 운동이다. 등가속도의 특성을 이용하여 다음의 5가지 식을 유도할 수 있다.
    + $$v = at + v_0$$
        + (proof) 가속도가 일정하므로 평균 가속도가 가속도와 같다. 따라서

            $$a_\text{avg} = a = \frac{v - v_0}{t - 0} = \frac{v - v_0}{t}$$

            이고 이를 $v$에 대해 정리하면

            $$v = at + v_0$$

            이다.
    + $$x = \frac{1}{2}at^2 + v_0t + x_0$$
    + $$v^2 = {v_0}^2 + 2a(x - x_0)$$
    + $$x - x_0 = \frac{1}{2} (v_0 + v) t$$
    + $$x - x_0 = vt - \frac{1}{2}gt^2$$

<!--
- 등가속도 운동
    + 가속도가 일정한 운동이다. 
    + 등가속도 운동에서의 속도 식은

        $$v = at + v_0$$

        이다.
        + (증명) 가속도가 일정하다는 뜻은 평균 가속도와 가속도가 서로 같다는 뜻이므로 다음의 식을 세울 수 있다.

            $$a_{\text{avg}} = a = \frac{v - v_0}{t - 0} = \frac{v - v_0}{t}$$

            따라서, 등가속도 운동에서의 속도 식은

            $$v = v_0 + at$$

            가 된다.
    + 등가속도 운동에서의 위치 식은

        $$x = \frac{1}{2}at^2 + v_0t + x_0$$

        이다.

        + (증명) 등가속도 운동에서 평균 속도는 

            $$v_{\text{avg}} = \frac{x - x_0}{t - 0} = \frac{x - x_0}{t} = \frac{v + v_0}{2}$$

            인데, $v$에 아까 유도한 속도 식을 대입하면

            $$2(x - x_0) = t(v + v_0)$$

            $$2(x - x_0) = t(v_0 + at + v_0)$$

            $$2(x - x_0) = at^2 + 2v_0t$$

            $$x - x_0 = \frac{1}{2}at^2 + v_0t$$

            이 되는데, 이를 정리하면

            $$x = \frac{1}{2}at^2 + v_0t + x_0$$

            가 된다.

### 예제

### 연습 문제
-->