---
layout: default
title : Rules for Addition
---

## Rules for Addition

### 개념 요약

- 덧셈의 교환 법칙
    + $a$, $b$가 정수일 때, $a + b = b + a$ 이다.
    + (예시) $3 + 5 = 5 + 3 = 8$

- 덧셈의 결합 법칙
    + $a$, $b$, $c$가 정수일 때, $(a + b) + c = a + (b + c)$ 이다.
    + (예시) $(3 + 5) + 9 = 8 + 9 = 3 + (5 + 9) = 3 + 14 = 17$

### 예제

- $a$, $b$가 정수라 하자. 그러면 $a + b = 0$일 때, $b = -a$이고 $a = -b$이다.
    + (증명) 양변에 $-a$를 더해보자. 그러면
    
    $$-a + a + b = -a + 0 = -a$$

    이다.
    
    $-a + a + b = 0 + b = b$이므로, $b = -a$임을 알 수 있다. 비슷한 방법을 통해서 $a = -b$임도 알 수 있다.

- 모든 정수 $a$에 대하여 $a = -(-a)$이다.
    + (증명) $a + (-a) = 0$인데, 위에서 증명한 $a + b = 0 \Rightarrow a = -b$를 적용하면, $a = -(-a)$이다.

- 모든 정수 $a$, $b$가 있다 하자. 그러면

    $$-(a + b) = -a - b$$

    이다.
    + (증명) $a + b = 0 \Rightarrow a = -b$을 따르면, 우리는 다음만 증명하면 된다.

    $$(a + b) + (-a - b) = 0$$

    \begin{align\*}
    (a + b) + (-a - b) &= a + b - a - b & \text{by associativity} \\\\ 
    &= a - a + b - b & \text{by commutativity} \\\\ 
    &= 0 + 0 = 0
    \end{align\*}

    $$\therefore -(a + b) = -a - b$$

- $a$, $b$가 모두 양의 정수라면, $a + b$ 또한 양의 정수이다.
    + (증명) 자명하다.

- $a$, $b$가 모두 음의 정수라면, $a + b$ 또한 음의 정수이다.
    + (증명) $a = -n$, $b = -m$이라 하자. ($n$, $m$은 양의 정수가 될 것이다.) 그러면

    $$a + b = -n - m = -(n + m)$$

    이 된다. 아까 보았듯이 양의 정수 간의 합은 양의 정수이므로, 따라서 $a + b$는 음의 정수가 된다.

- $a + b = c$일 때, $a = c - b$이고 $b = c - a$이다.
    + (증명) $a + b = c$의 양변에 $-b$을 더하면 

    $$a + b - b = c - b$$

    $$a = c - b$$

    이다.

    $a + b = c$의 양변에 $-a$을 더하면 

    $$a - a + b = c - b$$

    $$b = c - a$$

    이다.


### 연습 문제

> #### [1 ~ 10] Justify each step, using commutativity and associativity in proving the following identities.
>
> #### 1. $$(a + b) + (c + d) = (a + d) + (b + c)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a + b) + (c + d) &= a + b + c + d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= a + d + b + c & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (a + d) + (b + c) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 2. $$(a + b) + (c + d) = (a + c) + (b + d)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a + b) + (c + d) &= a + b + c + d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= a + c + b + d & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (a + c) + (b + d) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 3. $$(a - b) + (c - d) = (a + c) + (-b - d)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a - b) + (c - d) &= a - b + c - d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= a + c - b - d & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (a + c) + (-b - d) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 4. $$(a - b) + (c - d) = (a + c) - (b + d)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a - b) + (c - d) &= a - b + c - d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= a + c - b - d & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (a + c) + (-b - d) & \text{by associativity} \\\\ 
> &= (a + c) - (b + d)
> \end{align\*}
>
> #### 5. $$(a - b) + (c - d) = (a - d) + (c - b)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a - b) + (c - d) &= a - b + c - d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= a - d + c - b & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (a - d) + (c - b) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 6. $$(a - b) + (c - d) = -(b + d) + (a + c)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a - b) + (c - d) &= a - b + c - d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= -b - d + a + c & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= -(b + d) + (a + c) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 7. $$(a - b) + (c - d) = -(b + d) - (-a - c)$$
>
> \begin{align\*} 
> (a - b) + (c - d) &= a - b + c - d & \text{by associativity} \\\\ 
> &= -b - d + a + c & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= -b - d - (-a) - (-c) & \\\\ 
> &= -(b + d) - (-a - c) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 8. $$((x + y) + z) + w = (x + z) + (y + w)$$
>
> \begin{align\*} 
> ((x + y) + z) + w &= (x + y + z) + w & \text{by associativity} \\\\ 
> &= x + y + z + w & \text{by associativity} \\\\ 
> &= x + z + y + w & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (x + z) + (y + w) & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 9. $$(x - y) - (z - w) = (x + w) - y - z$$
>
> \begin{align\*} 
> (x - y) - (z - w) &= x - y - z - (-w) & \text{by associativity} \\\\ 
> &= x - y - z + w & \\\\ 
> &= x + w - y - z & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (x + w) - y - z & \text{by associativity}
> \end{align\*}
>
> #### 10. $$(x - y) - (z - w) = (x - z) + (w - y)$$
>
> \begin{align\*} 
> (x - y) - (z - w) &= x - y - z - (-w) & \text{by associativity} \\\\ 
> &= x - y - z + w & \\\\ 
> &= x - z + w - y & \text{by commutativity} \\\\ 
> &= (x - z) + (w - y) & \text{by associativity}
> \end{align\*}

> #### 11. Show that $$-(a + b + c) = -a + (-b) + (-c)$$
>
> $-(a + b + c) + (a + b + c) = 0$이므로 $-(a + b + c)$는 $(a + b + c)$의 덧셈의 역원이다.
>
> $$a - a + b - b + c - c = (a + b + c) - a - b - c = (a + b + c) - (a + b + c) = 0$$
>
> $$ -a - b - c = -a + (-b) + (-c) = -(a + b + c)$$
>
> $$ \therefore -(a + b + c) = -a + (-b) + (-c)$$

> #### 12. Show that $$-(a - b - c) = -a + b + c$$
>
> 11번과 마찬가지로 덧셈의 역원을 이용하자.
>
> $-(a - b - c) + (a - b - c) = 0$이므로 $-(a - b - c)$는 $(a - b - c)$의 덧셈의 역원이다.
>
> $$a - a + (-b) + b + (-c) + c = (a - b - c) - a + b + c = (a - b - c) - (a - b - c) = 0$$
>
> $$-a + b + c = -a - (-b) - (-c) = -(a - b - c)$$
>
> $$\therefore -(a - b - c) = -a + b + c$$

> #### 13. Show that $$-(a - b) = b - a$$
>
> 위의 2문제에서 친절히 방법을 써놨으므로 이번엔 간단하게 정리하는 방식으로 풀이를 적겠다.
>
> $$-(a - b) = -a - (-b) = -a + b = b - a$$
>
> $$\therefore -(a - b) = b - a$$

> #### [14 ~ 21] Solve for $$x$$ in the following equations.
>
> #### 14. $$-2 + x = 4$$
>
> $$-2 + x + 2 = 4 + 2$$
>
> $$x + (-2) + 2 = 4 + 2$$
>
> $$x + \cancel{(-2) + 2} = 4 + 2$$
>
> $$\therefore x = 6$$
>
> #### 15. $$2 - x = 5$$
>
> $$2 - x + x - 5 = 5 - 5 + x$$
>
> $$2 + \cancel{(-x) + x} - 5 = \cancel{5 - 5} + x$$
>
> $$2 - 5 = x$$
>
> $$\therefore x = -3$$
>
> #### 16. $$x - 3 = 7$$
>
> $$x - 3 + 3 = 7 + 3$$
>
> $$x + \cancel{3 - 3} = 10$$
>
> $$\therefore x = 10$$
>
> #### 17. $$-x + 4 = -1$$
>
> $$-x + x + 4 + 1 = -1 + x + 1$$
>
> $$x - x + 4 + 1 = x - 1 + 1$$
>
> $$\cancel{x - x} + 5 = x + \cancel{1 - 1}$$
>
> $$\therefore x = 5$$
>
> #### 18. $$4 - x = 8$$
>
> $$4 - x + x = 8 - 8 + x$$
>
> $$4 + \cancel{x - x} = \cancel{8 - 8} + x$$
>
> $$\therefore x = 4$$
>
> #### 19. $$-5 - x = -2$$
>
> $$-5 - x + x + 2 = -2 + 2 + x$$
>
> $$\cancel{x - x} - 5 + 2 = \cancel{-2 + 2} + x$$
>
> $$\therefore x = -3$$
>
> #### 20. $$-7 + x = -10$$
>
> $$-7 + 7 + x = -10 + 7$$
>
> $$\cancel{-7 + 7} + x = -3$$
>
> $$\therefore x = -3$$
>
> #### 21. $$-3 + x = 4$$
>
> $$-3 + 3 + x = 4 + 3$$
>
> $$\cancel{-3 + 3} + x = 7$$
>
> $$\therefore x = 7$$

> #### 22. Prove the cancellation law for addition:
>
> > <center>If $a + b = a + c$, then $b = c$</center>
>
> $$a - a + b = a - a + c$$
>
> $$\cancel{a - a} + b = \cancel{a - a} + c$$
>
> $$b = c$$
>
> $$\therefore a + b = a + c \Rightarrow b = c$$

> #### 23. Prove : If $a + b = a$, then $b = 0$
>
> $$a - a + b = a - a$$
>
> $$\cancel{a - a} + b = \cancel{a - a}$$
>
> $$b = 0$$
>
> $$\therefore a + b = a \Rightarrow b = 0$$