---
layout: default
title : Sequence and Series
---

## Sequence and Series

### 개념 요약

### 예제

### 기본연습문제

### 연습문제

> #### 1.
>
> 수학적 귀납법을 이용하여 풀어보자. $n = 1$일 때
>
> $$f_2 f_0 - {f_1}^2 = 1 \times 0 - 1^2 = -1$$
>
> 이므로 참이다. $n = k$일 때
>
> $$f_{k+1} f_{k-1} - {f_k}^2 = (-1)^k$$
>
> 라 가정하면, 이 식을 조작했을 때
>
> \begin{align\*} -f_{k+1} f_{k-1} + {f_k}^2 &= -(f_{k+2} - f_k)(f_{k+1} - f_k) + {f_k}^2 = -f_{k+2}f_{k+1} + f_{k+2}f_k + f_{k+1}f_{k} - {f_k}^2 + {f_k}^2 = -f_{k+2}f_{k+1} + f_{k+2}f_k + f_{k+1}f_{k} \\\\ &= -f_{k+2}f_k + f_{k+1}(f_{k+2} - f_k) = f_{k+2} f_k - {f_{k+1}}^2 \end{align\*}
>
> 이므로, 결국 $n=k+1$일 때의 식인
>
> $$f_{k+2} f_k - {f_{k+1}}^2 = (-1)^{k+1}$$
>
> 이 도출된다. 따라서, 수학적 귀납법에 의해 주어진 식은 모든 자연수에서 성립한다.

---

> #### 2.
>
> (1)
>
> 주어진 급수의 일반항의 극한값이 $\frac{1}{50}$으로 $0$에 수렴하지 않으므로 일반항 판정법에 의해 발산한다.
>
> ---
>
> (2)
>
> 주어진 급수의 일반항은
>
> $$\frac{2^n - 2^{-n}}{2^n + 2^{-n}} = \frac{1 - 2^{-2n}}{1 + 2^{-2n}}$$
>
> 으로 그 극한값은 $1$이다. 따라서 일반항 판정법에 의해 발산한다.
>
> ---
>
> (3)
>
> 주어진 급수의 일반항은
>
> $$n\sin \frac{1}{n}$$
>
> 으로 그 극한값은
>
> $$\lim_{n \to \infty} n\sin \frac{1}{n} = \lim_{t \searrow 0} \frac{\sin t}{t} = 1$$
>
> 이다. 따라서 일반항 판정법에 의해 발산한다.

---

> #### 3. 
>
> 확률 변수 $X$를 동전을 던져서 받는 돈으로 정의하자. 그러면 $X = n$일 때의 확률 질량 함수는 $P(X = n) = \left(\frac{1}{2}\right)^n$이다. 따라서, 기댓값은
>
> $$E(X) = \sum x_iP(X = x_i) = \sum_{n=1}^{\infty} 1 = \infty$$
>
> 이다.

---

> #### 4. 
>
> 주어진 급수에 대해 부등식을 세워보면
>
> $$\frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{6} + \frac{1}{8} + \frac{1}{10} + \cdots \ge \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{16} + \cdots = 1 + 1 + \cdots$$
>
> 이므로 발산한다.

---

> #### 5. 
>
> (1)
>
> 주어진 급수를 전개해보면
>
> $$\lim_{n \to \infty} \left(\frac{1}{\sqrt{2}} - \cancel{\frac{1}{\sqrt{4}}} + \frac{1}{\sqrt{3}} - \cancel{\frac{1}{\sqrt{5}}} + \cdots + \cancel{\frac{1}{\sqrt{n}}} - \frac{1}{\sqrt{n+2}} + \cancel{\frac{1}{\sqrt{n+1}}} - \frac{1}{\sqrt{n+3}}\right) = \frac{1}{\sqrt{2}} + \frac{1}{\sqrt{3}}$$
>
> 임을 알 수 있다.
>
> ---
>
> (2)
>
> 주어진 급수의 일반항은
>
> $$\frac{1}{n^2 + 2n} = \frac{1}{2} \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{n+2}\right)$$
>
> 이므로 급수를 전개해보면
>
> $$\frac{1}{2} \lim_{n \to \infty} \left(1 - \cancel{\frac{1}{3}} + \frac{1}{2} - \cancel{\frac{1}{4}} + \cdots + \cancel{\frac{1}{n-1}} - \frac{1}{n+1} + \cancel{\frac{1}{n}} - \frac{1}{n+2}\right) = \frac{1}{2}\left(1 + \frac{1}{2}\right) = \frac{3}{4}$$
>
> 임을 알 수 있다.

---

> #### 6.
>
> (1)
>
> $$\lim_{n \to \infty} (\log (n+1) - \log n) = \lim_{n \to \infty} \log \left(\frac{n+1}{n}\right) = \log \lim_{n \to \infty} \frac{n+1}{n} = \log 1 = 0$$
>
> 이다.
>
> ---
>
> (2)
>
> $\lim_{n \to \infty} (\log (n+1) - \log n) = 0$이므로 일반항 판정법을 이용하여 수렴 발산을 판정할 수 없다. 하지만, 
>
> $$\sum (\log (n+1) - \log n) = \lim_{n \to \infty} \left(\cancel{\log 2} - \log 1 + \cdots + \log (n+1) - \cancel{\log n}\right) = \infty$$
>
> 이므로 주어진 급수가 무한대로 발산함을 알 수 있다.
>
> ---
>
> (3)
>
> (2)와 비슷한 방식으로
>
> $$\sum_{n \ge 2} (\log \log (n+1) - \log \log n) = \lim_{n \to \infty} \left(\cancel{\log \log 3} - \log \log 2 + \cdots + \log \log (n+1) - \cancel{\log \log n}\right) = \infty$$
>
> 이므로 주어진 급수가 무한대로 발산함을 알 수 있다.

> #### 7.
>
> $\sum_{n = 1}^{\infty} a_{n+1} = \sum_{m = 2}^{\infty} a_m$인데, $\sum_{n = 1}^{\infty} a_n$이 수렴하므로 유한개의 항은 급수의 수렴과 발산에 영향을 끼치지 않는다는 점을 이용하면 $\sum_{m = 2}^{\infty} a_m$도 수렴한다는 사실을 얻을 수 있다. 다만, $m$은 2부터, $n$은 1부터 시작하므로 두 급수의 값 차이는 $a_1$만큼 존재한다.

> #### 8.
>
> 양수 $\epsilon$에 대해 $a := 1 + \epsilon$이라 하자. 그러면 이항 정리에 의해
>
> $$a^n = (1+\epsilon)^n = 1 + n\epsilon + \frac{1}{2}n(n-1) \epsilon^2 + \frac{1}{6}n(n-1)(n-2) \epsilon^3 + \cdots + \epsilon^n > \frac{1}{6}n(n-1)(n-2) \epsilon^3$$
>
> 이다. 따라서,
>
> $$\frac{a^n}{n^2} = \frac{(1 + \epsilon)^n}{n^2} > \frac{(n-1)(n-2)}{6n} \epsilon^3$$
>
> 이고, $\frac{(n-1)(n-2)}{6n} \epsilon^3$은 $n$이 커지면 한없이 증가한다. 따라서, 주어진 극한값은 무한대로 발산함을 알 수 있다.